---
title: 駁「戲子家事天下知」論
date: 2020-01-28 21:51:28
tags:
---

## 起因

近期有亞美利加球星Kobe失事和中國遭肺炎瘟疫，便有下圖於中國之網路社羣中流傳。

![](/Users/satanya/satanya.gitlab.io/source/_posts/imgs/chung-nan-shan.webp)

這種言論並不鮮見，中國的媒體多次在對中共政權有貢獻者去世後以

> 將軍孤墳無人問，戲子家事天下知

的名義開始譴責，在別人逝世之後爲其爭名。接下來要明確一下本文中將要用到的幾個概念。

## 明星

這裏所述之明星(Star)的準確定義爲Celebrity在指示人時的意味，爲與暗夜之明星作出分別，於中文猶蓋得譯之爲「名流」或「名人」。下文中將採用[Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Celebrity)之定義：

> **Celebrity** is the fame and public attention accorded by the [mass media](https://en.wikipedia.org/wiki/Mass_media "Mass media") to individuals or groups or, occasionally, animals, but is usually 
> applied to the persons or groups of people (celebrity couples, families,
>  etc.) themselves who receive such a status of fame and attention.

以下爲Satanya之拙譯

> **Celebrity**係大衆傳媒所予或個體或羣體間或動物之名譽及公衆關注，然時常爲人或團體（明星情侶、家庭等）之獲如此關注及名譽地位者

是故，下文中要談到的明星的定義將是<u>因大衆傳媒而獲得關注或名譽地位的人</u>

## 名利

引國語辭典之意，名利指的是**名譽(fame)** 和**財利**，駱賓王詩〈帝京篇〉：

> 古來名利若浮雲，人生倚伏信難分

## 大衆傳媒

引Wikipedia之定義

> 大衆傳媒是指向大量受眾廣播之傳播媒體 ，同時是第三產業、知識產業和訊息產業。實現交流的技術手段各異：電台廣播、錄制音樂、電影和電視等廣播媒體通過電子途徑傳輸資訊；報紙、書籍、宣傳冊和漫畫等紙質媒體採用實物傳播資訊；公告牌、標誌和招貼畫等戶外媒體則主要放置在商業建築、體育場館 、商店和公交車上。公共演說和事件組織也可以被看作是一種形式的大眾媒體。數碼媒體則包括互聯網和流動電話網絡。

## 正文

有些職業是和出名「絕緣」的，比如醫生工人學者等遠不如藝人歌手出名的可能性大。原因顯而易見，藝人歌手是需要天天泡在大衆傳媒中的，你打開CCTV5就能看見球星，打開CCTV6就能看見影星，打開CCTV3就能看見歌星，他們的獲利是和名譽成正相關的，換言之出名是他們獲利的必要條件。***這裏注意，若說醫生或學者，他們當然可能在自己的圈子裏赫赫有名，比如發個幾萬篇SCI。但學術期刊不是大衆傳媒，不滿足前文對Celebrity的定義。** 而醫生的盈利看療效，學者的盈利看研究，並不和名譽有過多的相關性，是故無任何必要出名，也無任何必要於大衆媒體上拋頭露面。***這是假設的明星是一名和醫生工人一樣單純爲了盈利的明星。**

換言之，如果這些人也想出名，必然要暴露於大衆傳媒之中，將聚光燈吸引至自己身上。比如韓國出身的[鄭肯](https://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E9%83%91%E8%82%AF)，在北卡羅來納農業與技術州立大學擔任教授，一名內科大夫，戲劇演員，現在是活躍在youtuber的網紅。再如臺北市長[柯文哲](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9F%AF%E6%96%87%E5%93%B2)，本是臺大醫院加護病房主任醫師，葉克膜的專家，後來當選臺北市長，吸引了一羣粉絲（柯粉）。

你或許注意到了，柯文哲是不滿足本節首段的假設的，但正好也能用來補充論證的不完備之處，柯文哲不是爲了財利而從一個加護病房的主任醫師走到社會的聚光燈下的，他是爲了選舉，換言之，爲了政治利益，是故得擴充名利的辭典定義：名譽和廣義上的利益。

擴充定義之後，也不難理解，明星之所以成爲明星定是有所謀的，不論是經濟利益（財利）還是政治利益都不是其直接所獲，明星的第一手收穫是名譽，而剩下的利益是「附贈品」。當然我並非意指不可以爲了這些「附贈品」而出名，而事實上大多數出名的人本意確非在於名譽本身，而是謀求出名後帶來的錢或權。那麼這和

- 醫生謀財治療病人

- 政黨謀權滿足選民

- 公務員課稅服務公民

等等這些有什麼不同呢？

## 人各有志

每個人不同，所追求的事物也不同，或享受被追捧的感覺，爲了出名而出名；或只關心如何發大財而對出名不感興趣；或心懷天下，出來蒜總統（選總統）選市長；或經營學術；或傲遊星漢；~~或通商寬衣~~。

因此我想表達的已經很顯而易見了，回到將軍孤墳無人問，戲子家事天下知這句話，我未嘗查到其典出何處，但是這種現象再正常不過了，因爲將軍的工作是打仗，通過打仗來謀其所求，和任何的工作都一樣，戰死也是軍人這個工作必須承擔的風險，將軍追求的並不是出名，而是軍餉或者其本身的情懷。



一個人，選擇並從事其滿意的職業，充分瞭解並承擔該職業的風險，獲得並享受該職業帶來的受益。這難道有什麼非常的嗎？


